
\subsection{Preparación del entrenamiento}
\label{subsec:preparacion}

\begin{figure}[H]
\hspace{-1cm}
    \includegraphics[width=1.1\textwidth,clip=true, trim=2cm 11cm 1cm 2cm]{pre_entrenamiento.pdf}
  \caption{Preparación para el entrenamiento}
  \label{fig:pre_train}
\end{figure}

Para lograr la generación de HMMs que modelen los fonemas o palabras que debemos reconocer, se necesitan una serie de pasos que van desde la elección de las keywords que el sistema reconocerá hasta la creación de modelos prototípicos que permitirán comenzar el entrenamiento. La figura \ref{fig:pre_train} muestra un panorama general de las tareas que se realizan. A continuación se detalla el proceso.

El primer paso consiste en seleccionar las palabras que se utilizarán como keywords y luego, usando la herramienta HDMan de HTK y tomando un diccionario fonético del idioma a entrenar como base, se crean dos archivos primordiales para continuar; el diccionario que contiene las traducciones de palabras clave a sus fonemas y el listado completo de fonemas utilizados. 

Además, se cuenta con las transcripciones de las grabaciones que deben ser procesadas para lograr obtener un Master Label File (MLF). Un MLF contiene toda la información relacionada con las transcripciones asociadas a cada grabación y es, en general, la concatenación de las transcripciones individuales separadas por nombres de archivos. Pero en el caso de este sistema, este mecanismo no representa la realidad que desea emularse ya que los datos con los que se contará para entrenar modelos reales serán repeticiones de keywords y no audio completamente transcripto. Por lo tanto, se filtran del MLF todas las palabras que no sean keywords dejando espacio que será llenado con fillers.

La manera de introducir los fillers en el sistema es precisamente completando estos huecos que dejó el filtro de keywords. Huecos que se sabe contienen habla pero no se procesa como audio para las palabras claves. Por lo tanto, tomando intervalos de un tiempo determinado $t$ (o lo faltante hasta el comienzo de otra keyword), se completa el MLF con la palabra reservada FILLER y, de esta manera, se podrán entrenar utilizando el mismo set de datos, los modelos necesarios para cubrir toda la gramática asociada al problema. Veamos un ejemplo donde $t$ es 0.20 segundos. Si ``Springfield'' es una keyword y las transcripciones originales contienen: 

\begin{verbatim}
8.000 8.200 FAR
8.200 8.700 FROM
8.700 9.645 SPRINGFIELD
9.645 10.250 WHEN
10.250 10.600 THE
\end{verbatim}

\noindent se convierten en:

\begin{verbatim}
8.000 8.200 FILLER
8.200 8.400 FILLER
8.400 8.600 FILLER
8.600 8.700 FILLER
8.700 9.645 SPRINGFIELD
9.645 9.845 FILLER
9.845 10.045 FILLER
10.045 10.245 FILLER
10.245 10.445 FILLER
10.445 10.600 FILLER
\end{verbatim}


Luego, una vez obtenido el archivo que contiene las transcripciones procesadas, se utiliza la herramienta HLed de HTK que permite convertir este último archivo a uno que contiene transcripciones a nivel fonema de las palabras presentes en el texto. Por ejemplo, si el MLF original contenía \verb|8.700 9.645 SPRINGFIELD| luego del proceso, se transforma en: 
\begin{verbatim}
8.700 8.805 s
8.805 8.910 p
8.910 9.015 r
9.015 9.120 ih
9.120 9.225 ng
9.225 9.330 f
9.330 9.435 iy
9.435 9.540 l
9.540 9.645 d
\end{verbatim}

\noindent Cabe aclarar que este proceso toma las palabras y las divide uniformemente entre sus fonemas asignando la misma duración cada una de ellos. 

Por otro lado, para comenzar con el entrenamiento, se requieren modelos prototípicos, en particular uno por cada fonema que se utilice y uno para el filler. Para ello, comenzando desde un modelo genérico con topología left-right o ergódica y con la cantidad de estados que corresponda según cómo se configure, se construyen los modelos mencionados usando el comando HCompV. 

Finalmente, se necesitan los MFCCs de entrada para el algoritmo de entrenamiento de los modelos. Para ello se utiliza HCopy junto a su configuración típica: ventanas de Hamming con valores de 25 ms de duración tomada cada 10 ms para obtener 39 componentes por ventana que incluyen medición en las frecuencias, energía, deltas y coeficientes de aceleración.  
